
\documentclass[handout,t]{beamer}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[alf]{abntex2cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{color}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{transparent}
\usetheme{Berlin}
\usecolortheme{ufrn}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\usepackage[most]{tcolorbox}
\DefineNamedColor{named}{roze}{RGB}{221,175,175}
\DefineNamedColor{named}{braon}{RGB}{108,85,85}

\DefineNamedColor{named}{svetlaroze}{RGB}{242,206,206}


\title[Uticaj 5G mreže na Pametne gradove]{
	\textbf{Uticaj 5G mreže na Pametne gradove}}

\date{
	29.04.2021.}

\author[Milica Sudar]{
	Milica Sudar\\
}

\institute[FAKULTET]{
    Računarstvo i društvo\\
    Matematički fakultet\\
    Univerzitet u Beogradu\\
}

\pgfdeclareimage[height=1cm]{logo_matf}{images/logo.png}
\logo{
	\vspace*{-0.25cm}
	\pgfuseimage{logo_matf}
	\hspace*{-0.05cm}}


\begin{document}
\frame{\titlepage}
\section[]{}
\begin{frame}{Sadržaj}
	\tableofcontents
\end{frame}

% Uvod
\section{Uvod}
\begin{frame}{Uvod}

\begin{tcolorbox}[colback=roze!50,colframe=braon,title=\textbf{Definicija}]
 „Mesto na kome se tradicionalne mreže i usluge čine efikasnijim korišćenjem digitalnih i telekomunikacionih tehnologija u korist njegovih stanovnika i poslovanja“.
\end{tcolorbox}
\vspace{5mm}
Pametni grad koristi digitalna rešenja, tehnologiju i podatke da bi značajno poboljšao nekoliko ključnih pokazatelja kvaliteta života. 

\end{frame}
\begin{frame}{Uvod}
\vspace{10mm}
To vodi ka: 
\vspace{3mm}
\begin{itemize}
  \item poboljšanom vremenu saobraćaja i putovanja na posao
  \item ubrzanom vremenu reagovanja u vanrednim situacijama
  \item smanjenim troškovima zdravstvene zaštite
  \item smanjenoj potrošnji vode
  \item recikliranom otpadu i štetnim emisijama
  \item do ogromnog potencijala uštede
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Uvod}
\vspace{5mm}
Prema istraživanjima 66 \% svetske populacije će nakon 2050. živeti u urbanim naseljima što nam samo dodatno govori koliko je bitno što pre implementirati koncept pametnog grada.

\vspace{5mm}
\includegraphics[scale=0.5]{images/smart-city-sistema-operativo-1920x960.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}{Uvod}
Koncept na slici predstavlja skoro sve primene i najprostiji prikaz 5G mreže. Srećom odlično je vreme za sprovodjenje ovoga zbog toga što tehnologije kao što su: Cloud,Wireless,It sve povezane, što dovodi do toga da je ovaj 5G plan praktično moguće sprovesti.
\vspace{5}
\includegraphics[scale=0.15]{images/concept.png}
\end{frame}

% Benefiti
\section{Benefiti}


\begin{frame}{Benefiti}
\includegraphics[scale=0.45]{images/benefits.jpg}
\end{frame}


\begin{frame}{Pametno upravljanje saobraćajem}
Semafori na ulicama će biti inteligentni što znači da će posmatrati tok saobraćaja uz pomoć senzornih mreza i na taj način efikasno upravljati svetlosnim saobraćajnim znacima.\\~\\
Takođe postojaće navigacioni sistemi ugradjeni u motorna vozila koji će voditi vozača ka slobodnom parkingu i koji će pokušati izbeći gužvu u saobraćaju ako je to moguće. \\~\\
 Ugrađene LED diode velike snage će upozoravati putnike na probleme u saobraćaju kao i na vremenske uslove i požare koji se pojave u blizini.
\end{frame}


\begin{frame}{Pametne mreže}
5G će obezbediti veoma niske troškove pri vezama izmedju uredjaja. \\~\\
Najbitniji i najbolji deo je to što će se izbalansirati opterećenja gradova na takav način da će se nephodna energija smanjivati u odnosu na situaciju, što dovodi do smanjivanje same cene energije. U slučaju da nestane struje, dijagnostika će se pokrenuti momentalno na mestu a trenutna radnja će se prebaciti na drugi transformator ili uredjaj. \\~\\
Takodje smanjivanje jačine svetla u delovima grada gde trenutno nema stanovnika može dovesti do čuvanje energije i smanjivanja troškova struje.
\end{frame}

\begin{frame}{Pametni domovi}
Brza konekcija izmedju uredjaja koju nam omogućava 5G tehnologija će biti odlična za automatizovane sisteme u domovima..Nasi svakodnevni kućni uredjaji kao što su klima, frižider, veš mašine, peći...će moći biti medjusobno povezani i moći ćemo da upravljamo njima pomoću pametnog telefona. Na taj način sačuvaćemo i vreme i novac. \\~\\
Kamere za nadzor koje bi bile postavljene u domovima će biti efikasne u sigurnosne svrhe zbog toga što ćemo biti u mogućnosti da vidimo ceo dom kao i da upravljamo pametnim uredjajima.
\end{frame}

\begin{frame}{Pametno zdravlje i sigurnost}
\vspace{5mm}
Ovi sistemi koriste digitalne uređaje za odmeravanje vitalnih podataka, a zatim ih bezbedno prenose lekarima na drugom mestu na procenu. Ovi podaci mogu upozoriti i pacijenta i doktora kada je potrebna rana intervencija, uklanjajući komplikacije i hospitalizacije.\\~\\
Uz pomoć brzog, sigurnog protoka komunikacije postojaće odlična prilika za smanjenje kriminala i njegovo rešavanje. \\~\\
Pametni sistemi mogu da optimizuju pozivne centre i rad na terenu, dok prevencija saobraćajne signalizacije daje hitnim vozilima jasan put vožnje.
\end{frame}


% Izazovi
\section{Izazovi}


\begin{frame}{Infrastruktura}
Pametni gradovi koriste senzorsku tehnologiju za prikupljanje i analizu informacija u nastojanju da poboljšaju kvalitet života stanovnika. Senzori prikupljaju podatke o svemu, od statistike špica do stopa kriminala do ukupnog kvaliteta vazduha. \\~\\

Komplikovana i skupa infrastruktura uključena je u instaliranje i održavanje ovih senzora. Kakó će se napajati?\\~\\ Da li će to uključivati ožičenje, solarnu energiju ili rad na baterijama? \\~\\ Ili, u slučaju nestanka struje, možda kombinacije sve tri?

\end{frame}

\begin{frame}{Izazovi u gradovima}

\includegraphics[scale=0.27]{images/tabela1.png}
\includegraphics[scale=0.27]{images/tabela2.png}
\end{frame}


% 5G rešenje
\section{5G rešenje}

\begin{frame}{5G rešenje}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
5G tehnologija ima niz karakteristika koje će pozitivno uticati na digitalna iskustva i pametne gradove. Pored veće brzine otpremanja i preuzimanja podataka, obezbeđuje vrlo kratko vreme kašnjenja i mogućnost istovremenog povezivanja više uređaja.\\
Fokus će biti na krajnjoj jednostavnosti, maloj potrošnji energije ,povećanoj gustini mreže i  sveobuhvatnoj pokrivenost čak i izazovnih lokacija.
\column{0.5\textwidth}

\includegraphics[scale=0.35]{images/slika3.png}

\end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}{Energetika i komunalne usluge}
\vspace{5mm}
Govoreći o pametnim mrežama, nove generacije bežičnih tehnologija će omogućiti mnogo nepovezanih potrošačkih uredjaja da budu bolje posmatrani,da bolje pomažu pri potražnjama energije tako što će im dozvoliti da se povežu  putem jeftinih troškova 5G veze.
Automatskim zatamnjivanjem grada kada nema pešaka ili vozila, pametno osvetljenje može uštedeti energiju i smanjiti zagadjenost, a da su naselja i dalje sigurna.\\~\\
Praćenje potrošnje vode, koje spaja napredno merenje sa digitalnim povratnim porukama, može ljude podstaći na očuvanje i smanjiti potrošnju za 15 procenata u gradovima u kojima je potrošnja vode u stanovima velika.
\end{frame}

\begin{frame}{Transport}

Sa povećanom bežičnom mrežom, društvo sa sistemom javnih prevoza moze da smanji vreme čekanja vozača.  Takodje pametni saobraćajni sitem upravljanja može da podrži i autonomna vozila. Na taj način bi se zagušenja u saobraćaju smanjila i samim tim bi se poboljšao kvalitet života za gradjane.
\includegraphics[scale=0.30]{images/cars.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Transport}
\vspace{5mm}
Uz pomoć informacija koje se dobijaju u realnom vremenu vozila neće više morati da kruže parkingom kako bi pronašli slobodno mesto. U kombinaciji sa pametnim sistemima za merenje koji su već instalirani u nekim oblastima, napredni bežični sistemi  bi mogli povećati prihod od parkiranja za 27\% istovremeno pomažući u smanjenju zagušenja i neiskorišćenih parking mesta.
\includegraphics[scale=0.15]{images/parking.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Javna bezbednost}
Primena 5G mreže u gradu će omogućiti integraciju svih video nadzora, sa pristupom određenim lokacijama u ultra visokoj rezoluciji. Ova sposobnost bi omogućila nadležnim organima da se pomoću prepoznavanja lica identifikuju poznati zločinci ili uoče nestale osobe.\\
\vspace{5mm}
\includegraphics[scale=0.30]{images/cameras.jpg}
\end{frame} 

\begin{frame}{Javna bezbednost}
\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
Kada je pištolj iskorišćen senzori mogu da svedu lokaciju i ponekad da indetifikuju vrstu vatrenog oružja. Na taj način će nadležni organi moći brže da reaguju..\\~\\

\includegraphics[scale=0.35]{images/gun.png}

\column{0.5\textwidth}
5G senzori za poplavu takođe mogu da obezbede vozačima bezbednu rutu za vožnju, pomažući tako u smanjenju jednog od primarnih uzroka smrti tokom poplava: odabir pogrešnih ruta koje prolaze kroz poplavljena područja
\end{columns}

\end{frame} 


\section{Zaključak}
\begin{frame}{Zaključak}
Iako postoji puno prednosti koje Pametni grad donosi čovečanstvu, važno je razumeti i sve izazove kroz koje će grad proći.\\~\\
Da bi dostigao pun potencijal i da bi se otključale sve povlastice pametnog grada, društvo mora da podrži uvodjenje 5G tehnologije.\\~\\
\begin{tcolorbox}[enhanced,sharp corners=uphill,
    colback=roze!50,colframe=braon,coltext=white,
    fontupper=\Large\bfseries,arc=4mm,boxrule=2mm,boxsep=3mm,
    borderline={0.1mm}{0.1mm}{braon}]
 5G je tehnologija koja omogućava IoT, a kako se pametni gradovi u osnovi oslanjaju na IoT, 5G i pametni gradovi su neraskidivo povezani.
\end{tcolorbox}
\end{frame}

% Kraj
\section{}
\begin{frame}[plain,c]{}
	\begin{center}
    \Huge\textbf{ Hvala na pažnji! \\ \vspace{5mm} Pitanja?}
    \end{center}
\end{frame}

\end{document}